% First Epistle of John
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[První epištola S. Jana]{První epištola obecná}{(S.) Jana apoštola}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{I.\,Jan}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Předrahé spojení věřících skrze Krista s Bohem radostně osvědčuje, \verseref[1J1:4]{4.} za důvod toho při nich v světle Páně chození, \verseref[1J1:8]{8.} a však k hříchům se přiznávání, jich vyznávání, a v Kristu se očišťování býti pokládaje.
\end{excerpt}

\lettrine{C}{}ož bylo od počátku, což jsme slýchali, co jsme očima svý\-ma viděli, a co jsme pilně spatřili, a \emph{čeho se} ruce naše dotýkaly, o slovu života,
\verse{2}\,(Nebo ten život zjeven jest, a my jsme viděli, a svědčíme, i zvěstujeme vám ten život věčný, kterýž byl u Otce, a zjeven jest nám),
\verse{3}\,Což jsme viděli a slyšeli, zvěstujeme vám, abyste i vy s námi obecenství měli, a obecenství naše \emph{aby bylo} s Otcem i s Synem jeho Jezukristem.
\verse[1J1:4]{4}\,A totoť píšeme vám, aby radost vaše byla plná.
\verse{5}\,Toť jest tedy zvěstování to, kteréž jsme slýchali od něho, a zvěstujeme vám: Že Bůh jest světlo, a tmy v něm nižádné není.
\verse{6}\,Díme\discretionary{-}{-}{-}li, že s ním obecenství máme, a ve tmě chodíme, lžeme, a nečiníme pravdy.
\verse{7}\,Pakliť chodíme v světle, jako on jest v světle, obecenství má\-me vespolek, a krev Krista Ježíše Syna jeho očišťuje nás od všelikého hříchu.
\verse[1J1:8]{8}\,Pakliť díme, že hříchu ne\-má\-me, sami se svodíme, a pravdy v nás není.
\verse{9}\,Jestliže pak budeme vyznávati hříchy své, věrnýť jest \emph{Bůh} a spravedlivý, aby nám odpustil hříchy, a očistil nás od všeliké nepravosti.
\verse{10}\,Díme\discretionary{-}{-}{-}li, že jsme nehřešili, činíme jej lhářem, a neníť v nás slova jeho.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Napomíná k skutečnému a stálému pravé známosti Krista prokazování. \verseref[1J2:9]{9.} Hrozí těm, kdož lásky nemají, \verseref[1J2:15]{15.} svět milují, \verseref[1J2:18]{18.} v Kristu a v církvi nezůstávají, \verseref[1J2:22]{22.} a Krista zapírají.
\end{excerpt}

\lettrine{S}{}ynáčkové moji, totoť vám pí\-ši, abyste nehřešili. Pakliť by kdo zhřešil, přímluvci máme u Otce, Ježíše Krista spravedlivého.
\verse{2}\,A onť jest \emph{obět} slitování za hříchy naše, a netoliko za naše, ale i za všeho světa.
\verse{3}\,A po tomť známe, že jsme jej poznali, jestliže přikázaní jeho ostříháme.
\verse{4}\,Dí\discretionary{-}{-}{-}liť kdo: Znám jej, a přikázaní jeho neostříhá, lhářť jest, a pravdy v něm není.
\verse{5}\,Ale kdožť ostříhá slova jeho, v pravděť láska Boží v tom jest dokonalá. Po tomť známe, že jsme v něm.
\verse{6}\,Kdo praví, že v něm zůstává, tenť má, jakž on chodil, tak choditi.
\verse{7}\,Bratří, ne nové přikázaní píši vám, ale přikázaní staré, kteréž jste měli od počátku. \emph{A} to přikázaní staré jestiť slovo to, kteréž jste slyšeli od počátku.
\verse{8}\,A zase přikázaní nové píši vám, kteréž jest pravé i v něm i v vás. Nebo tma pomíjí, a světlo to pravé již svítí.
\verse[1J2:9]{9}\,Kdo praví, že jest v světle, a bratra svého nenávidí, v temnostiť jest až posavad.
\verse{10}\,Kdož miluje bratra svého, v světle zůstává, a pohoršení v něm není.
\verse{11}\,Ale kdož nenávidí bratra svého, v temnosti jest, a v temnosti chodí, a neví, kam jde; ne\-bo temnost oslepila oči jeho.
\verse{12}\,Píši vám, synáčkové, žeť jsou vám odpuštěni hříchové pro jméno jeho.
\verse{13}\,Píši vám, otcové, že jste poznali toho, kterýž jest od po\-čát\-ku. Píši vám, mládenci, že jste svítězili nad tím zlostníkem.
\verse{14}\,Píši vám, dítky, že jste poznali Otce. Psal jsem vám, otcové, že jste poznali toho, kterýž jest od počátku. Psal jsem vám, mládenci, že silní jste, a slovo Boží v vás zůstává, a že jste svítězili nad tím zlostníkem.
\verse[1J2:15]{15}\,Nemilujtež světa, ani těch věcí, kteréž na světě jsou. Mi\-luje\discretionary{-}{-}{-}liť kdo svět, neníť lásky Otcovy v něm.
\verse{16}\,Nebo všecko, což jest na svě\-tě, \emph{jako} žádost těla, a žádost očí, a pýcha života, \emph{toť} není z Otce, ale jest z světa.
\verse{17}\,Svět pak hyne i žádost jeho, ale kdož činí vůli Boží, tenť trvá na věky.
\verse[1J2:18]{18}\,Dítky, poslední hodina jest, a jakož jste slýchali, že antikrist přijíti má, i nyníť antikristové mnozí povstali. Odkudž známe, že poslední hodina jest.
\verse{19}\,Z násť vyšli, ale nebyli z nás. Nebo byť byli z nás, byliť by zůstali s námi, ale \emph{vyšli z nás}, aby zjeveni byli, že nejsou všickni z nás.
\verse{20}\,Vy pak máte pomazání od Svatého, a znáte všecko.
\verse{21}\,Nepsal jsem vám, \emph{proto} že byste neznali pravdy, ale že ji znáte, a že všeliká lež není z pravdy.
\verse[1J2:22]{22}\,A kdo jest lhář? Není\discretionary{-}{-}{-}li ten, kdož zapírá, že by Ježíš nebyl Kristus? Tenť jest antikrist, kdož zapírá Otce i Syna.
\verse{23}\,Každý kdož zapírá Syna, nemáť ani Otce.
\verse{24}\,A protož zůstaniž v vás to, což jste slýchali od počátku. Zůstane\discretionary{-}{-}{-}liť v vás to, co jste slýchali od počátku, i vy \emph{také} v Synu i v Otci zůstanete.
\verse{25}\,A toť jest to zaslíbení, kteréž on nám zaslíbil, \emph{totiž} ten život věčný.
\verse{26}\,Tyto věci psal jsem vám o těch, kteříž vás svodí.
\verse{27}\,Ale pomazání to, kteréž jste vzali od něho, v vás zůstává, aniž potřebujete, aby kdo učil vás, ale jakž pomazání to učí vás o všech věcech, a pravéť jest a neoklamavatelné, a jakž naučilo vás, \emph{tak} v něm zůstávejte.
\verse{28}\,A nyní, synáčkové, zůstávejtež v něm, abychom, když by se ukázal, smělé doufání měli, a nebyli zahanbeni od něho v příchodu jeho.
\verse{29}\,Poněvadž víte, že \emph{on} spravedlivý jest, znejtež \emph{také}, že každý, kdož činí spravedlnost, z něho jest narozen.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  S. Jan k vděčnosti Božích dobrodiní, \verseref[1J3:3]{3.} i k bedlivé pilnosti v následování Krista Pána věrné probuzuje, \verseref[1J3:13]{13.} potěšenou o věčném životě \verseref[1J3:16]{16.} a o opravdovosti lásky Kristovy k nám zmínku čině.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}ohleďte, jakou lásku dal nám Otec, \emph{totiž} abychom synové Boží slouli. Protoť svět nezná nás, že jeho nezná.
\verse{2}\,Nejmilejší, nyní synové Boží jsme, ale ještěť se neokázalo, co budeme. Vímeť pak, že když se okáže, podobni jemu budeme; nebo viděti jej budeme tak, jakž jest.
\verse[1J3:3]{3}\,A každý, kdož má takovou naději v něm, očišťuje se, jakož i on čistý jest.
\verse{4}\,Každý, kdož činí hřích, činíť proti zákonu; nebo hřích jest přestoupení zákona.
\verse{5}\,A víte, že on se okázal, aby hříchy naše sňal, a hříchu v něm není.
\verse{6}\,Každý \emph{tedy}, kdož v něm zůstává, nehřeší; \emph{ale} každý, kdož hřeší, neviděl ho, aniž ho poznal.
\verse{7}\,Synáčkové, nižádný vás nesvoď. Kdož činí spravedlnost, spravedlivý jest, jakož i on jest spravedlivý.
\verse{8}\,Kdož činí hřích, z ďábla jest; nebo ďábel od počátku hřeší. Na toť jest zjeven Syn Boží, aby kazil skutky ďáblovy.
\verse{9}\,Každý, kdož se narodil z Bo\-ha, hříchu nečiní; nebo símě jeho v něm zůstává, aniž může hřešiti, nebo z Boha narozen jest.
\verse{10}\,Po tomtoť zjevní jsou synové Boží a synové ďáblovi. Každý, kdož nečiní spravedlnosti, neníť z Boha, a kdož nemiluje bratra svého.
\verse{11}\,Nebo toť jest to zvěstování, kteréž jste slýchali od počátku, abychom milovali jedni druhé.
\verse{12}\,Ne jako Kain, \emph{kterýž} z toho zlostníka byl, a zamordoval bratra svého. A pro kterou příčinu zamordoval ho? Proto že skutkové jeho byli zlí, bratra pak jeho spravedliví.
\verse[1J3:13]{13}\,Nedivtež se, bratří moji, jestliže vás svět nenávidí.
\verse{14}\,My víme, že jsme přeneseni z smrti do života, nebo milujeme bratří. Kdož nemiluje bratra, zůstáváť v smrti.
\verse{15}\,Každý, kdož nenávidí bratra svého, vražedlník jest, a víte, že žádný vražedlník nemá života věčného v sobě zůstávajícího.
\verse[1J3:16]{16}\,Po tomto jsme poznali lásku, že on duši svou za nás položil, i myť tedy máme za bratří duše klásti.
\verse{17}\,Kdo by pak měl statek tohoto světa, a viděl by bratra své\-ho, an nouzi trpí, a zavřel by střeva svá před ním, kterak lás\-ka Boží zůstává v něm?
\verse{18}\,Synáčkové moji, ne\-mi\-luj\-mež slovem, ani jazykem, ale skutkem a pravdou.
\verse{19}\,A po tomť poznáváme, že z pravdy jsme, a před oblíčejem jeho spokojíme srdce svá.
\verse{20}\,Nebo potupovalo\discretionary{-}{-}{-}liť by nás srdce naše, ovšemť Bůh, kterýž jest větší nežli srdce naše, a zná všecko.
\verse{21}\,Nejmilejší, jestližeť by nás srdce naše nepotupovalo, smělou doufanlivost máme k Bohu.
\verse{22}\,A zač bychom ho koli prosili, béřeme od něho; nebo přikázaní jeho ostříháme, a to, což jest libého před oblíčejem jeho, číníme.
\verse{23}\,A totoť jest to přikázaní je\-ho, abychom věřili jménu Syna jeho Jezukrista, a milovali jedni druhé, jakož nám vydal přikázaní.
\verse{24}\,Nebo kdož ostříhá přikázaní jeho, v němť zůstává, a on \emph{také} v něm. A po tomť poznáváme, že zůstává v nás, \emph{totiž} po Duchu, kteréhož dal nám.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Učí opatrnosti při rozeznávání služebníků Kristových od antikristových. \verseref[1J4:7]{7.} Lásku svatou, jako pravý všech dobrých věcí původ i cíl, \verseref[1J4:18]{18.} s jejími užitky zveličuje.
\end{excerpt}

\lettrine{N}{}ejmilejší, ne každému duchu věřte, ale zkušujte duchů, jsou\discretionary{-}{-}{-}li z Boha; nebo mnozí falešní proroci vyšli na svět.
\verse{2}\,Po tomto znejte Ducha Božího: Všeliký duch, kterýž vyznává Jezukrista v těle při\-šlé\-ho, z Boha jest.
\verse{3}\,Ale všeliký duch, kterýž nevyznává Jezukrista v těle přišlého, není z Boha; nýbrž toť jest ten \emph{duch} antikristův, o kterémž jste slýchali, že přijíti má, a jižť jest nyní na světě.
\verse{4}\,Vy z Boha jste, synáčkové, a svítězili jste nad nimi; nebo většíť jest ten, kterýž v vás, nežli ten, kterýž jest v světě.
\verse{5}\,Oni z světa jsou, a protož o světu mluví, a svět jich poslouchá.
\verse{6}\,My z Boha jsme. Kdo zná Boha, posloucháť nás; kdož není z Boha, neposloucháť nás. A po tomť poznáváme ducha pravdy a ducha bludu.
\verse[1J4:7]{7}\,Nejmilejší, milujmež jedni druhé; nebo láska z Boha jest, a každý, kdož miluje, z Boha se narodil, a znáť Boha.
\verse{8}\,Kdož nemiluje, nezná Boha; nebo Bůh láska jest.
\verse{9}\,V tomť zjevena jest láska Bo\-ží k nám, že Syna svého toho jednorozeného poslal Bůh na svět, abychom živi byli skrze něho.
\verse{10}\,V tomť jest láska, ne že by\-chom my Boha milovali, ale že on miloval nás, a poslal Syna svého obět slitování za hříchy naše.
\verse{11}\,Nejmilejší, poněvadž tak miloval nás Bůh, i myť máme jedni druhé milovati.
\verse{12}\,Boha žádný nikdy nespatřil, \emph{ale} milujeme\discretionary{-}{-}{-}liť jedni druhé, Bůh v nás přebývá, a láska jeho dokonalá jest v nás.
\verse{13}\,Po tomtoť poznáváme, že v něm přebýváme, a on v nás, že z Ducha svého dal nám.
\verse{14}\,A myť jsme viděli, a svědčíme, že Otec poslal Syna spasitele světa.
\verse{15}\,Kdož by koli vyznával, že Ježíš jest Syn Boží, Bůh v něm přebývá, a on v Bohu.
\verse{16}\,A myť jsme poznali, a uvěřili o lásce, kterouž Bůh má k nám. Bůh láska jest, a kdož v lásce přebývá, v Bohu přebývá, a Bůh v něm.
\verse{17}\,V tomtoť jest k dokonání svému přišla láska \emph{Boží} s námi, abychom bezpečné doufání měli v den soudný, kdyžto, jakýž jest on, \emph{takoví} i my jsme na tomto světě.
\verse[1J4:18]{18}\,Bázněť není v lásce, ale lás\-ka dokonalá ven vyhání bázeň; nebo bázeň trápení má, kdož se pak bojí, není dokonalý v lásce.
\verse{19}\,My milujeme jej, nebo on pr\-vé miloval nás.
\verse{20}\,Řekl\discretionary{-}{-}{-}li by kdo: Miluji Boha, a bratra svého nenáviděl by, lhář jest. Nebo kdož nemiluje bratra svého, kteréhož viděl, Boha, kteréhož neviděl, kterak může milovati?
\verse{21}\,A totoť přikázaní máme od něho, aby ten, kdož miluje Bo\-ha, miloval i bratra svého.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Pravou víru a milování za jistá znamení účastnosti věčného života předkládá, \verseref[1J5:14]{14.} pravě, že takových lidí modlitby Pán Bůh slyší, \verseref[1J5:18]{18.} a oni v hříchy žádné zoumyslně se nevydávají. 
\end{excerpt}

\lettrine{K}{}aždý, kdož věří, že Ježíš jest Kristus, z Boha se narodil; a každý, kdož miluje toho, kterýž zplodil, milujeť i toho, kterýž zplozen jest z něho.
\verse{2}\,Po tomť poznáváme, že milujeme syny Boží, když Boha milujeme, a přikázaní jeho ostříháme.
\verse{3}\,Nebo toť je láska Boží, aby\-chom přikázaní jeho ostříhali; a přikázaní jeho nejsou těžká.
\verse{4}\,Všecko zajisté, což se narodilo z Boha, přemáhá svět; a toť jest to vítězství, kteréž přemáhá svět, víra naše.
\verse{5}\,Kdo jest, ješto přemáhá svět, jediné, kdož věří, že Ježíš jest Syn Boží?
\verse{6}\,Toť jest ten, kterýž přišel skr\-ze vodu a krev, Ježíš Kristus, ne u vodě toliko, ale u vodě a ve krvi. A Duch jest, kterýž svědectví vydává, že Duch jest pravda.
\verse{7}\,Nebo tři jsou, kteříž svědectví vydávají na nebi: Otec, Slo\-vo, a Duch svatý, a ti tři jedno jsou.
\verse{8}\,A tři jsou, kteříž svědectví vydávají na zemi: Duch, a voda, a krev, a ti tři jedno jsou.
\verse{9}\,Poněvadž svědectví lidské přijímáme, svědectvíť Boží vět\-ší jest. Nebo totoť svědectví jest Boží, kteréž vysvědčil o Synu svém.
\verse{10}\,Kdož věří v Syna Božího, máť svědectví sám v sobě. Kdož nevěří Bohu, lhářem jej učinil; nebo neuvěřil tomu svědectví, kteréž vysvědčil Bůh o Synu svém.
\verse{11}\,A totoť jest svědectví to, že život věčný dal nám Bůh, a ten život v Synu jeho jest.
\verse{12}\,Kdožť má Syna, máť život; kdož nemá Syna Božího, života nemá.
\verse{13}\,Tyto věci psal jsem vám věřícím ve jménu Syna Božího, abyste věděli, že máte věčný život, a abyste věřili ve jméno Syna Božího.
\verse[1J5:14]{14}\,A totoť jest to smělé doufání, kteréž máme k němu, že zač bychom koli prosili podlé vůle jeho, slyší nás.
\verse{15}\,Že pak víme, že nás slyší, prosili\discretionary{-}{-}{-}li bychom zač, \emph{podlé toho} víme, že máme prosby naplněné, kteréž jsme předkládali jemu.
\verse{16}\,Viděl\discretionary{-}{-}{-}li by kdo bratra svého hřešícího hříchem ne k smrti, modliž se \emph{za něj}, a dá jemu \emph{Bůh} život, \emph{totiž} hřešícím ne k smrti. Jestiť hřích k smrti; ne za ten, pravím, aby se modlil.
\verse{17}\,Každá nepravost jestiť hřích, ale jestiť hřích ne k smrti.
\verse[1J5:18]{18}\,Víme, že každý, kdož se narodil z Boha, nehřeší; ale ten, kdož narozen jest z Boha, ostří\-há sebe samého, a ten zlostník se ho nedotýká.
\verse{19}\,Víme, že z Boha jsme, ale svět všecken ve zlém leží.
\verse{20}\,A vímeť, že Syn Boží přišel a dal nám smysl, abychom poznali toho pravého, a jsmeť v tom pravém, i v Synu jeho Ježíši Kristu. Onť jest ten pravý Bůh a život věčný.
\verse{21}\,Synáčkové, vystříhejte se modl. Amen.

\end{multicols}
